---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "我看微信红包和支付宝红包"
category: Other
summary: "我相信，一个人能写出来什么，一定是他能看到什么、想到什么。本篇文章的观点太主观，或许也看不到实质，仅供观赏。很少写评论文章，因为很多事情只有让时间来检验，当下不能看得很明白。我不想写迎合的文章，就事论事。冯老师说得好，不要听风就是风，听雨就是雨。就让那些媒体再飞一会儿吧。"
tags:
- Other
- 红包
- 微信红包
- 支付宝红包
- 微信
- 支付宝
- 腾讯
- 阿里
- 思考
- 产品评论
- 产品
---

`文/温国兵`

2015 年的春节很不一样，大家都在摇一摇中度过春节。2015 年春节微信红包和支付宝红包大战，高下立判。

![2015-02-27-lucky-money-of-wechat-and-alipay](http://i.imgur.com/YnPvIEB.png)

这篇文章以一个技术人的视角来看这场没有硝烟的大战。个人观点，不喜勿喷。

先来看看微信官方提供的数据，春晚摇一摇，全球摇一摇的总次数超过 110 亿次，除夕 22:34，摇一摇互动出现峰值达 8.1 亿次/分钟，全球摇一摇的国家达到 185 个，春晚摇一摇红包总共摇出 5 亿元，个人当晚微信红包收发总数 10.1 亿次，超去年除夕 200 倍，00:00 ~ 00:02 这个高峰期，瞬间峰值达到每分钟 55 万个红包被发出，165 万个红包被拆出，为去年的 66 倍。如此漂亮惊人的数据，其一可以看出微信的技术储备能力，其二，可以看出微信和春晚联合的影响力，其三，可以看出全民参与的热度。特别是 8.1 亿次/分钟，这个数据可以说非常令人震撼，要多么强悍的系统才能支持如此高的并发。单从技术方面，就对微信团队佩服地五体投地。而支付宝方面，并未看到官方提供可靠权威地数据，不知是从怎么考虑的。

微信钱包与支付宝红包相比，第一赢在营销。支付宝经过十余年的发展，不用怀疑支付宝的技术沉淀，可以这样说，支付宝团队的技术能力在国内是顶尖的，很难超越，在国际上也能占有一席之地。然而，微信支付在不到两年的时间，便能做到如此惊人的地步，不得不佩服。有人说，春晚摇一摇，绑定了 2 亿张银行卡，做了支付宝 10 年做的事情。不得不说，这得归功于和春晚的合作。虽然今年的春晚收视率有所下降，但毋庸置疑，春晚在全球的影响力不可小觑。微信抓住了这个绝佳契机，绝地反击，和支付宝展开了这一场闪电站。微信团队怎样和春晚达成合作，这个就无从得知了。但可以肯定的是，这是一场漂亮的营销。

微信钱包与支付宝红包相比，第二赢在体验。就个人而言，我一度想放弃使用支付宝，但由于身在国内，很难摆脱支付宝的魔爪，只能尽量做到少用。支付宝以频繁更换 UI 为己任，以骚扰用户为荣，最新版的支付宝钱包 Logo 更是丑得掉渣，对支付宝设计团队的审美着实着急。微信和支付宝相比，在体验方面好太多。以前我曾说，**好的应用就是其设计的细节在某个不经意的瞬间深深地打动你**。我相信，微信正是这样的应用，里面有太多的设计细节可以借鉴。如果读者对微信的设计感兴趣，不妨去听听张小龙的演讲**「微信背后的产品观」**，很有意思。微信在支付上的体验我认为是相当棒的，极其简单的几条规则，就可以玩转微信支付。或许是支付宝在技术上的沉淀太多了，设计了太多的所谓安全保障策略，让用户苦不堪言。把复杂的处理逻辑隐藏在用户看不到的地方，呈现给用户的只是最简的操作，我想这样才是好的。大道至简，简单就是美，能做到简单比复杂难太多。用户体验归根结底是对人性的解读。就拿微信红包和支付宝红包来说，微信红包有普通红包，拼手气红包和拜年红包。普通红包金额自定义，但有限额。拼手机红包总额自定义，红包数量自定义，微信群好友抢到红包金额随机。拜年用户金额随机，一般是吉利的数字或者表示顺利的数字，再加上祝福。用户发给好友红包，好友领到以后就是真金实银，而不是什么优惠券。而支付宝抢红包需要玩游戏，抢到的大多是还是什么代金券优惠券。给好友发红包，需要红包口令。发给好友红包，好友默念口令，输入口令，还要玩个游戏，猜红包。就这好比老板跟你发个红包，领红包之前还要你唱首歌玩个游戏跳个舞，是不是有骂老板 SX 的冲动。另外，大多数用户都对一连串的数字反感。所以啊，支付宝红包有趣味性，但缺乏人性；微信红包在趣味和人性之间做了最佳的平衡。

微信钱包与支付宝红包相比，第三赢在参与度。除夕当晚，相信很多人都是因为微信摇红包才被迫关注春晚，也相信很多人那天晚上把手臂摇疼，也相信不少人的肾 6 屏幕悲剧地碎掉。这是一个全民疯狂的夜晚，这是一个除夕技术团队的不眠夜，这是一个全民娱乐的时代。海量的用户参与交互，就可以创造奇迹，正如前面提到的数据。即使大多数的人都知道自己没有那么好运，但还是会去摇，因为参与后，就有可能收获。当一个人在决定是否做一件事情的时候，付出和收获的成本很快就会呈现在自己的脑海，只要是有可能发生的事情，就有很大的可能会去做。全民参与摇一摇，不仅在于有诱人的红包，更在于这种交互。比如摇到的主持人祝福，贺卡，甚至摇到服务器挂了，可以看到一串鞭炮下挂着一台服务器，用户看到这样的图片，或许有不懂的，只当是个玩笑，懂的一定会为微信团队的这个彩蛋感到敬佩。

微信目前已成为我最常用的 App 之一，发觉微信已经深深地扎根我的生活，再也无法抛弃。而支付宝钱包我是尽可能地少用，用以下产品代替：微信支付 + 信用卡 + 银联手机支付。未来微信还会给我们带来什么惊喜，拭目以待吧。

文末，再次赞一下微信团队，感谢他们带给我们的美好。我相信，一个人能写出来什么，一定是他能看到什么、想到什么。本篇文章的观点太主观，或许也看不到实质，仅供观赏。很少写评论文章，因为很多事情只有让时间来检验，当下不能看得很明白。我不想写迎合的文章，就事论事。冯老师说得好，不要听风就是风，听雨就是雨。就让那些媒体再飞一会儿吧。

**拓展阅读：**

* <a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTE4Njc4NQ==&mid=204970547&idx=1&sn=ba577abcfa1ee172c4538e5b60f5cc5d&scene=1&key=8ea74966bf01cfb66c326422fb009796f2a77106c7285068d1ddefd4ba78f60dd2fd1cfc13af841e6fc6671cf677d41d&ascene=0&uin=NzE4Mjc4ODAz&pass_ticket=9kt8jEmnaMl3r5KySqe8O4%2F20lBqvEe8tvD%2Fj2kOixwedeuaaOn5XEJVWrW0NHDo" target="_blank">微信上的除夕：最详细用户大数据揭秘</a>
* <a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODIyMTE0MA==&mid=205390701&idx=1&sn=60cbf4873bea5dcfce56e99453eb33dc&scene=1&key=8ea74966bf01cfb6690ff890aec592d46ca2e93f23b0197768d28f3baa1c2246ec8904bfe702c37913f9bef1fdee731a&ascene=0&uin=NzE4Mjc4ODAz&pass_ticket=9kt8jEmnaMl3r5KySqe8O4%2F20lBqvEe8tvD%2Fj2kOixwedeuaaOn5XEJVWrW0NHDo" target="_blank">我看阿里</a>
* <a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODIyMTE0MA==&mid=205422654&idx=1&sn=bc593ea7bbd2bb677871eb79b35522e8&scene=1&key=8ea74966bf01cfb6e1373d6adf4fe0b8853dcf384de32b7f3ae9b9e9edf0d18201c89f999a50fa52ff01041cb4a58ee3&ascene=0&uin=NzE4Mjc4ODAz&pass_ticket=9kt8jEmnaMl3r5KySqe8O4%2F20lBqvEe8tvD%2Fj2kOixwedeuaaOn5XEJVWrW0NHDo" target="_blank">我看腾讯</a>
* <a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDAwNTYyMA==&mid=202737655&idx=1&sn=86564b048c0714955eb641d25f5eab2d&scene=1&key=8ea74966bf01cfb659803d64d0b2625478c0428c30b47bd9068a0c0f0ef39fd830ff83e51f830912eff25ef0966ade7d&ascene=0&uin=NzE4Mjc4ODAz&pass_ticket=9kt8jEmnaMl3r5KySqe8O4%2F20lBqvEe8tvD%2Fj2kOixwedeuaaOn5XEJVWrW0NHDo" target="_blank">还可以做的更好</a>

–EOF–

题图来自：<a href="http://www.chinainternetwatch.com/5034/wechat-payment-and-alipayment-wallet-strike/" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/KxlXroE.png" title="WeChat Payment and Alipayment Wallet Strike" height="16px" width="16px" border="0" alt="WeChat Payment and Alipayment Wallet Strike" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
